\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2012}{Физбой, полуфинал, 28.07.2012}{8 класс}

\task{ Гирю, подвешенную к динамометру, опускают в воду, пока уровень
  воды в сосуде не поднимется на $\Delta h = 5$ см. Показания
  динамометра при этом изменилось на $\Delta F = 0{,}5$ Н. Определить
  площадь дна сосуда. Плотность воды $\rho= 1\cdot10^3 \mbox{ кг/м}^3$. }
% Раз задача, два задача, 1.70

\task{ Между городами А и Б по прямой дороге идут навстречу друг другу
два пешехода. Первая встреча между ними произошла точно посередине
дороги, сразу после встречи они с теми же скоростями пошли обратно, а
дойдя до концов дороги снова повернули обратно --- до следующей
встречи и так далее. Вторая встреча произошла через час после первой,
на расстоянии 0,5 км от середины дороги. Через какое время после этого
и где именно произойдёт встреча номер 8? Считайте, что пешеходы
неутомимы. Скорость каждого пешехода меняется только по направлению,
но не по величине. }
% Зильберман, Школьные физические олимпиады, 1.5

\taskpic{ Через два неподвижных блока, находящихся на одной высоте,
  перекинута лёгкая нить, к концам которой прикреплены два груза
  одинаковой массы. Нить начинают медленно оттягивать вниз за точку,
  находящуюся посередине между блоками. График зависимости силы $F$,
  прикладываемой к нити, от смещения $x$ этой точки приведён на
  рисунке. Найдите массу $m$ каждого груза. Трения нет.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick] (0.75,3) circle (0.25);
    \draw[very thick] (3.25,3) circle (0.25);
    \draw[thick] (0.5,1) -- (0.5,3);
    \draw[thick] (3.5,1) -- (3.5,3);
    \draw[thick] (0.8,3.24) -- (2,3) -- (3.2,3.24);
    \draw[thick,blue,->] (2,3) -- (2,2.5) node[below] {$F$};
    \draw[thick] (0.25,1) rectangle (0.75,0.5) node[midway,blue] {$m$};
    \draw[thick] (3.25,1) rectangle (3.75,0.5) node[midway,blue]
    {$m$};
    \draw[fill=black] (0.75,3) circle (0.03);
    \draw[fill=black] (3.25,3) circle (0.03);
  \end{tikzpicture}
}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[grid=major,smooth,xmin=0,ymin=0,xmax=6,ymax=10,y=0.3cm,xlabel={$x$, м}, ylabel={ $F$,
      Н}]
      \addplot[very thick,blue,mark=none,line width=2pt,domain=0:6] { 10*x/sqrt(1+x^2) };
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
% Московские физические олимпиады, 2000, 1.173

\taskpic{ В вертикально расположенном сосуде с сечениями $S_1$ и $S_2$
  ($S_1 = 9S_2$) находятся два невесомых поршня. Пространство между
  поршнями заполнено водой. Концы сосуда открыты в атмосферу. К
  верхнему поршню прикреплена пружина жесткостью $k$, к нижнему
  подвешен груз массой $m$. В начальный момент времени пружина не
  растянута, поршни закреплены, расстояние между поршнями $h_0$. На
  сколько просядет верхний поршень, если оба поршня отпустить? }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[interface] (0,4) -- (3,4);
    \draw[spring] (1.5,4) -- (1.5,3) node[midway,right,blue] {$k$};
    \draw[thick] (0.7,3.2) -- (0.7,2.2) -- (1.4,2.2) -- (1.4,1);
    \draw[thick] (2.3,3.2) -- (2.3,2.2) -- (1.6,2.2) -- (1.6,1);
    \draw[fill=gray] (0.7,2.8) node[left,blue] {$S_1$} rectangle (2.3,3);
    \draw[fill=gray] (1.4,1.4) node[left,blue] {$S_2$} rectangle (1.6,1.2);
    \draw (1.5,1.2) -- (1.5,0.7);
    \draw[thick] (1.2,0.7) rectangle (1.8,0.2) node[midway,blue]
    {$m$};
    \draw[dashed,blue] (2.3,2.8) -- (3,2.8);
    \draw[dashed,blue] (1.6,1.4) -- (3,1.4);
    \draw[blue,<->] (2.8,2.8) -- (2.8,1.4) node[midway,right,blue]
    {$h_0$};
    % вода
    \draw[fill=blue!10] (0.7,2.8) -- (0.7,2.2) -- (1.4,2.2) --
    (1.4,1.4) -- (1.6,1.4) -- (1.6,2.2) -- (2.3,2.2) -- (2.3,2.8) -- (0.7,2.8);
  \end{tikzpicture}
}
% Санкт-Петербургская городская олимпиада, городской тур, 2003 год

\task{На пробку массой $m_{\mbox{\textit{пр}}}$ намотана проволока из
  алюминия. Плотность пробки равна $\rho_{\mbox{\textit{пр}}} =
  0{,}5\cdot10^3\mbox{ кг/м}^3$, алюминия $\rho_{\mbox{\textit{ал}}} =
  2{,}7\cdot10^3\mbox{ кг/м}^3$, воды $\rho_{\mbox{\textit{в}}} =
  1\cdot10^3\mbox{ кг/м}^3$. Определите, какую минимальную массу
  $m_{\mbox{\textit{ал}}}$ проволоки надо намотать на пробку, чтобы
  пробка вместе с проволокой полностью погрузилась в воду.}
% Московские физические олимпиады, 1968-1985, 1.104

\taskpic{ Тело плотностью $\rho$ плавает на границе раздела двух
  жидкостей с плотностями $\rho_1$ и $\rho_2$. Найдите отношение
  объёма тела, погруженного в нижнюю жидкость $V_1$ к объёму,
  находящемуся в верхней жидкости $V_2$. }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[white,fill=blue!20] (0,0) node[right=0.3cm,above,black] {$\rho_1$} rectangle (3,1);
    \draw[white,fill=blue!40] (0,1) node[right=0.3cm,above,black] {$\rho_2$} rectangle (3,2);
    \draw[decoration={random steps,segment
      length=0.3cm,amplitude=.1cm},decorate,rounded corners=.05cm,fill=white]
    (0.7,1.2) -- (1,1.3) -- (2,1.7) -- (2.5,0.9) -- (1.7,0.6) -- (1.3,0.3)
    -- (0.7,1.2);
    \draw (1.38,0.7) node {$V_1$};
    \draw (1.9,1.3) node {$V_2$};
    \draw (0,1) -- (0.8,1) (2.42,1) -- (3,1);
    \draw[dashed] (0.8,1) -- (2.42,1);
  \end{tikzpicture}
}
% ГГК, 6.17

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: